**黃苗子**（），中国漫画家、美术史家、书法家。

## 生平

1913年，黃苗子出生于广东省中山市的的书香世家，5歲來香港接受教育。19歲到全国文化中心[上海](../Page/上海.md "wikilink")，被上海市长[吴铁城安排任政府职员](../Page/吴铁城.md "wikilink")，同时从事漫画创作。抗战爆发后到[广州](../Page/广州.md "wikilink")、[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[重庆](../Page/重庆.md "wikilink")，在重庆与女画家[郁风结婚](../Page/郁风.md "wikilink")，与“[二流堂](../Page/二流堂.md "wikilink")”文艺界人士交往密切。1950年后定居[北京](../Page/北京.md "wikilink")。1957年被定为[右派](../Page/右派.md "wikilink")，遣送[北大荒劳动改造](../Page/北大荒.md "wikilink")。1966年文革爆发后被捕入狱。出狱以后转向书法创作。

2009年3月19日的《南方周末》，署名[章诒和的文章](../Page/章诒和.md "wikilink")“谁把[聂绀弩送进了监狱](../Page/聂绀弩.md "wikilink")？”中认为，黄苗子在1962年起向政府告密，使[聂绀弩最终入狱](../Page/聂绀弩.md "wikilink")。\[1\]\[2\]

黄苗子先生于2012年1月8日11点27分于北京朝阳医院辞世。\[3\]

## 著作

著作有散文集《貨郎集》、《敬惜字紙》、《無夢庵流水賬》、《青燈瑣記》、《風雨落花》、《雪泥爪印》、《世說新篇》、《茶酒閑聊》、《人文瑣屑》等；詩集有《牛油集》、《三家詩》等；美術論著有《吳道子事輯》、《八大山人傳》、《畫壇師友錄》、《藝林一枝》等；書畫集有《黃苗子書法選》、《中國書法精品選——黃苗子》、《草書木蘭辭》、《苗子雜書》等。

## 參考

[Category:中国漫画家](../Category/中国漫画家.md "wikilink")
[Miao苗子](../Category/黃姓.md "wikilink")
[Category:中山人](../Category/中山人.md "wikilink")

1.
2.
3.